\section*{Choque de Cultura}

Quando os fariseus, um grupo de líderes religiosos, ouviram os ensinamentos de
Jesus sobre dinheiro, zombaram dele. Podemos visualizar a cena: os líderes bem
vestidos e educados estão reunidos sob a agradável sombra de uma palmeira. Lucas,
o médico que escreveu uma história da vida de Jesus, chamou esses homens de
``amantes do dinheiro''.\footnote{O encontro, para o qual tomamos algumas licenças
poéticas, está registrado em Lucas 16:14-15.} Suas barbas estão bem aparadas, eles
usam túnicas novas e bem ajustadas e sandálias de couro bonitas. Talvez um deles
se incline para o amigo com uma expressão cínica e comente:

\begin{quotation}
Por que as pessoas ouvem esse cara? Ele só agrada as massas com essas conversas
sobre dinheiro. Vender suas posses e dar aos pobres? Sim, claro. Quem cuidaria de
você então? É mais abençoado dar do que receber? Uma coisa conveniente para
ensinar às pessoas quando você é um pregador pobre e itinerante. Não posso
acreditar nesse cara. Eu trabalhei duro para ganhar o meu sustento e tenho
economizado há dez anos para comprar uma propriedade onde possa me aposentar. Eu
dou o meu dízimo, mas caramba! Se eu ouvisse esse cara, nunca conseguiria ter
sucesso.
\end{quotation}

Jesus respondeu com uma forte repreensão: ``Deus conhece o coração de vocês.
Aquilo que tem muito valor entre os homens é detestável aos olhos de Deus''.

Uma abominação! Essas foram palavras fortes de Jesus, dirigidas à sabedoria
financeira de seu tempo -- e do nosso. Jesus confrontou a mentalidade humana
natural em relação ao dinheiro e emitiu advertências severas a todos que a
defendiam.

Essa história nos atingiu dolorosamente em cheio. Como jovens profissionais,
absorvemos facilmente a postura de nossa cultura em relação ao dinheiro - uma
postura que nos afastaria do Deus que queríamos conhecer e servir. Nossa
perspectiva financeira era algo assim:

\begin{quotation}
Estou orgulhoso do que realizei na vida. Trabalhei duro e mereço uns agrados.
Vejo o que outras pessoas têm -- casas, carros e estilos de vida confortáveis
-- e isso inspira meus desejos. Sou motivado a economizar e investir por
preocupações com o futuro. E mesmo sabendo que há pessoas com necessidades,
tenho que cuidar de mim e da minha família antes de poder ajudar os outros.
\end{quotation}

Soa familiar? Sem perceber, assim como os fariseus, buscamos diligentemente as
falsas riquezas do dinheiro em si, o que nos levou ao orgulho, à cobiça, à
ansiedade e à indiferença. Uma pessoa nesse caminho, mesmo sendo rica, é
verdadeiramente pobre por dentro.

No entanto, Jesus nos convida a considerar uma postura radicalmente diferente,
refletida no seguinte parágrafo:

\begin{quotation}
Sou grato por tudo o que tenho. Tudo é realmente um presente que eu nunca mereci!
Embora eu tenha alguns objetivos e sonhos, estou completamente satisfeito, mesmo
nos momentos de sofrimento, porque minha identidade está segura em Jesus. Em todas
as situações, confio em Deus e nele encontro provisão, embora meu próprio
planejamento e trabalho árduo desempenhem um papel. Meu coração e minha vida estão
cheios de generosidade, animados pelo amor aos necessitados, mesmo que isso me
custe caro.
\end{quotation}

Convidar Cristo para as nossas jornadas financeiras faz toda a diferença do mundo.
Uma pessoa nesse caminho, mesmo que pobre, é verdadeiramente rica por dentro. É
um caminho que transforma completamente as nossas atitudes e comportamentos,
moldando nossos corações para que sejam cheios de alegria, paz e plenitude, algo
que todos buscamos.

O restante deste livro é construído em torno das quatro transformações repletas de
alegria que fazem parte das nossas jornadas financeiras com Cristo. Nessas
transformações, deixamos para trás as falsas riquezas e adquirimos as verdadeiras
riquezas. Essas características e os comportamentos que delas decorrem representam
a diferença entre o sucesso espiritual e o fracasso espiritual quando se trata de
dinheiro. Na verdade, essas características nos ajudam a nos assemelharmos muito
mais ao mestre da generosidade, o próprio Jesus -- cheios de propósito e alegria,
independentemente das nossas circunstâncias. Então, venha conosco e vamos começar.
